---
title: CF1349F Slime and Sequences
tags: 组合数学 多项式
---

好神仙啊。

考虑把一个好的序列映射为排列，从小到大从右往左依次给每个数赋值。

我们发现，一个排列和一个好的序列一一对应，第 $i$ 个位置的值为 $p_1,\cdots,p_i$ 间的升高数加一。

设答案为 $f_{0,\cdots,n-1}$，则有：


$$
f_k=\sum\limits_{i=1}^n\left<\begin{matrix}i\\k\end{matrix}\right>\begin{pmatrix}n\\i\end{pmatrix}(n-i)!
$$


这样 F1 就做完了。

我们注意到复杂度瓶颈在欧拉数的计算，至少有 $k$ 次升高的方案数为 $n![x^n](e^x-1)^{n-k}$（钦定 $k$ 个位置填 $<$，小于号连接的部分称为一段，则总共有 $n-k$ 段，一段的 $\text{EGF}$ 为 $e^x-1$，即一个非空集合），那么欧拉数就有


$$
\left<\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right>=\sum\limits_{i=k}^n\begin{pmatrix}i\\k\end{pmatrix}(-1)^{i-k}n![x^n](e^x-1)^{n-i}
$$


则有


$$
\begin{aligned}
f_k=&\sum\limits_{i=1}^n\sum\limits_{j=k}^i\begin{pmatrix}j\\k\end{pmatrix}(-1)^{j-k}i![x^i](e^x-1)^{i-j}\begin{pmatrix}n\\i\end{pmatrix}(n-i)!\\
=&\frac{n!}{k!}\sum\limits_{i=1}^n\sum\limits_{j=k}^i\frac{j!(-1)^{j-k}}{(j-k)!}[x^i](e^x-1)^{i-j}\\
=&\frac{n!}{k!}\sum\limits_{j=k}^n\frac{j!(-1)^{j-k}}{(j-k)!}\sum\limits_{i=j}^n[x^i](e^x-1)^{i-j}\\
\end{aligned}
$$


注意到如果设 $g_j=\sum\limits_{i=j}^n[x^i](e^x-1)^{i-j}$，上面这个东西就很好计算了。

这样复杂度瓶颈在求出 $g$，继续推式子。


$$
\begin{aligned}
g_j&=\sum\limits_{i=j}^n[x^i](e^x-1)^{i-j}\\
&=[x^j]\sum\limits_{i=j}^n(\frac{e^x-1}{x})^{i-j}\\
&=[x^j]\sum\limits_{i=0}^{n-j}(\frac{e^x-1}{x})^i\\
&=[x^j]\frac{1-(\frac{e^x-1}{x})^{n-j+1}}{1-\frac{e^x-1}{x}}\\
&=[x^j]\frac{1}{1-\frac{e^x-1}{x}}-[x^j]\frac{(\frac{e^x-1}{x})^{n-j+1}}{1-\frac{e^x-1}{x}}\\
\end{aligned}
$$


下面使用 $F(x)=\frac{e^x-1}{x}$。

第一部分~~直接~~多项式求逆，$\frac{1}{F(x)}=\frac{x^{-1}}{x^{-1}F(x)}$。

后面部分 $[x^j]\frac{F(X)^{n-j+1}}{1-F(x)}=[x^{n+1}]\frac{(xF(x))^{n-j+1}}{1-F(x)}$。

我们用一种神仙做法——**加一个元以区分信息**，那么这个东西就等价于 $[x^{n+1}y^{n-j+1}]\sum\limits_{i=0}^\infin\frac{(xF(x)y)^i}{1-F(x)}=[x^{n+1}y^{n-j+1}](\frac{1}{1-F(x)}\frac{1}{1-xF(x)y})$。

设 $W(x)=xF(x)=e^x-1$，$H(x)$ 满足 $\frac{W(x)}{H(W(x))}=x$，$\frac{F(x)}{H(W(x))}=1$，即 $F(x)=H(W(x))$。

设 $G(x)=\frac{1}{1-H(x)}\frac{1}{1-xy}$，那么我们求的就是 $[x^{n+1}]G(W(x))$。

设 $P(x)$ 为 $W(x)$ 的复合逆，根据扩展拉格朗日反演得，$[x^{n+1}]G(W(x))=\frac{1}{n+1}[x^n]G'(x)(\frac{x}{P(x)})^{n+1}$。

$P(x)=\ln(x+1)$，$G'(x)=\frac{y+H'(x)-yH(x)-xyH'(x)}{(1-H(x))^2(1-xy)^2}$，$W(x)=e^x-1$，$H(x)=\frac{x}{\ln(x+1)}$。

所以我们要求的实际上是 $\frac{1}{n+1}[x^ny^{n-j+1}]\frac{y(1-H(x))+H'(x)(1-xy)}{(1-H(x))^2(1-xy)^2}H(x)^{n+1}$。


$$
\frac{1}{n+1}[x^ny^{n-j+1}]\frac{y(1-H(x))+H'(x)(1-xy)}{(1-H(x))^2(1-xy)^2}H(x)^{n+1}\\
=\frac{1}{n+1}[x^ny^{n-j+1}](\frac{1}{(1-H(x))}\sum\limits_{i=0}^\infin (i+1)x^iy^{i+1}+\frac{H'(x)}{(1-H(x))^2}\sum\limits_{i=0}^\infin x^iy^i)H(x)^{n+1}\\
=\frac{1}{n+1}[x^n](\frac{1}{(1-H(x))}(n-j+1)x^{n-j}+\frac{H'(x)}{(1-H(x))^2}x^{n-j+1})H(x)^{n+1}\\
=\frac{1}{n+1}([x^j]\frac{(n-j+1)H(x)^{n+1}}{(1-H(x))}+[x^{j-1}]\frac{H'(x)H(x)^{n+1}}{(1-H(x))^2})\\
$$



就可以直接算了。

```cpp
```

